# Концепция PUSA - web без JS-Front

## Ссылки

- [Документация Pusa](man/head.md)
- [Протокол Pusa](man/pusa_protocol.md);
- [PHP реализация](man/pusa_php_methods.md);
- [Разработчики и участники](man/pusa_team.md).

## Концепция

Pusa переносит всю разработку на Back-end, используя чистый REST.
Разработка JS для Front не требуется. Управление браузером, DOM элементами,
бизнеслогикой выполняются на Back-end без хранения состояния клиента.
PUSA может быть реализована на любом языке
[PHP](https://gitlab.com/catlair/pusa/-/blob/main/site/pusa/src/language_default/man/pusa_php.md),
JS, Java, Go, Ruby, etc.

## Достоинства

1. Исключается необходимость участия JS разработчиков для Front-end.
0. Клиентское приложение в браузере компактно (6кб) и стабильно.
0. Код остается на стороне Back и не доступен со стороны Front.
0. Разрешаются вопросы серилизации REST, отпадает необходимость средств типа gRPC и тд.
0. Исключены проблемы согласования маршрутизации Back-End и Front-end.
0. Поддерживается чистый REST, в том числе выполняется условие отсутсвия состояния клиента на стороне сервера.

## Технология

Pusа определяет протокол обмена на базе минималистичного [протокола](site/pusa/src/language_ru/man/pusa_protocol.md).

1. При загрузке страницы браузер загружает базовый
[DOM](https://gitlab.com/catlair/pusa/-/blob/main/site/site_default/src/language_default/index.html)
и JS ядро [Pusa-Front](https://gitlab.com/catlair/pusa/-/blob/main/site/site_default/src/language_default/index.js).
0. PusaFront направляет события браузера (как то click, blur, focus, keypress),
элемент вызвавший событие, его атрибуты, URL текущей страницы,
а так же GET и POST параметры на PusaBack посредством Ajax запроса.
0. На основании полученных данных PusaBack определяет контроллер,
выполняет полезную нагрузку и формирует ответный набор команд.
0. Получив ответ запроса PusaFront выполняет команды, изменяя контент DOM и окржение барузера.


```mermaid
flowchart LR

DOM -->|Event| PusaFront
PusaFront -->|Request| PusaBack
PusaBack -->|Directives| PusaFront
PusaFront -->|Content| DOM
PusaBack -->|Request|MVC
MVC -->|Directives|PusaBack

subgraph "Back"
    PusaBack
    MVC
end

subgraph "Front"
    DOM
    PusaFront
end
```

Back направляет команты в ответе на запрос Front и не имеет возможности проверить их выполнение.
Состояние Front формируется но не контролируется Back.
Разработка для Pusa сходна с кодом для видеокарты или Canvas,
где результат исполнения не контролируется разработчиком.


## Основа работы с DOM
Pusa-Front на основании команд Pusa-Back формирует список фокусных DOM элементов.
Все действия с DOM включая изменение контента, создание удаление элементов,
модификация стилей производятся только над фокусными элементами.
Их перечень может быть изменен командой с Pusa-back.
Таким образом на backend переносится все управление DOM.

![](https://pusa.dev/?image=images/dom_scheme.png&scalex=1024)

### По шагам
1. Фокус перемещается на body документа;
0. Выбираются дочерние элементы c className B;
0. Выполняется полезная нагрузка для фокусных элементов;
0. Выбирается родитель текущих фокусных элементов;
0. Фокус перемещается на элемент С;
0. Выполняется полезная нагрузка для элемента С.

## Ограничения и особенности
Следующие ситуации потребуют наличие дополнительных JS скриптов на клиенте:

- Интерактивные приложения на базе Canvas и оnmousemove.
- Необходимость использования сторонних JS скриптов.

Возможность загрузки и использования дополнительных скриптов предусмотрена.

Pusa переносит часть нагрузки с Front-end на Back-End и увеличивает частоту обмена
с сервером.

## Резюме

Pusa не делает акцент на конкретной реализации, но предлагает изменение
парадигмы вебразработки. Фрэймворк PHP, реализован для демонстрации
работоспособности технологии.

Ознакомьтесь с [протоколом](site/pusa/src/language_ru/man/pusa_protocol.md)
и перечнем [PHP методов](site/pusa/src/language_default/man/pusa_php_methods.md).
